\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{report}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Packages
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lipsum} 
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{stagestyle}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[toc,acronym]{glossaries}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx} % insertion images


\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d'images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Glossary 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeglossaries
\glossarystyle{long3col}

% pour personnaliser la façon dont sont imprimés les entrées
\renewcommand{\glstextformat}[1]{\textsf{#1}}
%\renewcommand{\glstextformat}[1]{#1*}
%\renewcommand{\glstextformat}[1]{\color{blue!70!black}\bfseries#1}

%\include{glossary}

\bibliographystyle{unsrt}

\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy 'Sieben' Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={} %sous Acrobat.
}

% Glossary

\newglossaryentry{noyau}{name={noyau},description={(Kernel) Définition du noyau}}
\newglossaryentry{commit}{name={commit},description={Commiters.}}
\newglossaryentry{git}{name={Git},description={Gestionnaire de version décentralisé.}}



\begin{document}


\AddToShipoutPicture{\includegraphics{img/background150}} 

%\IIETitle

\begin{titlepage}

\begin{center}
 
% Upper part of the page
 
\textsc{\LARGE Ministère de l'éducation nationale}\\[1.5cm]
\textsc{\LARGE Ecole Nationale Supérieure d'Informatique pour l'industrie et
l'entreprise}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Projet d'analyse de données}\\[0.5cm]
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Analyse du code source du noyau Linux}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large

\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
Remy \textsc{Leone} \\
Valérian \textsc{Broussard} \\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
\begin{figure}[htp]
\centering
 \subfigure{\includegraphics[scale=0.7]{img/linux.jpg}}   
 \subfigure{\includegraphics[scale=13]{img/logo.png}}   
%\includegraphics[scale=13]{./logo.png}\\[1cm]

\end{figure}
 
% Bottom of the page
%{\large ABC \\
%Du 7 Juin 2010 au 31 Aout 2010}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}


%\maketitle 
\clearpage

\begin{abstract}

Ce projet d'analyse de données à pour but d'analyser le code source du
noyau Linux afin d'en extraire quelques conclusions quant à la qualité du 
code source et aux habitudes des développeurs. 
Notre source d'information est une image du dépôt \texttt{git} du noyau 
linux qu'il est possible de trouver sur le site web : 
\href{git.kernel.org}{git.kernel.org}.

\end{abstract}

%\chapter*{Remerciments}

%\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{ }Remerciements} 

\tableofcontents \clearpage

\chapter{Le noyau Linux} 

\section{Description générale}

Le noyau Linux est un noyau de système d'exploitation de type UNIX. 
C'est un logiciel libre développé essentiellement en C par une 
large communauté de contributeurs. Formellement, « Linux » est le nom du seul 
noyau, mais dans les faits, on appelle souvent « Linux » l'ensemble 
du système d'exploitation, aussi appelé « GNU/Linux », voire 
l'ensemble d'une distribution Linux.
Le noyau est le cœur du système, c'est lui qui s'occupe 
de fournir aux logiciels une interface pour utiliser le matériel. 
Le noyau Linux a été développé par Linus Torvalds au début des années 
1990 pour les compatibles PC, d'architecture x86. Depuis, il a été porté sur 
nombre d'architectures dont m68k, PowerPC, StrongARM, Alpha, SPARC, 
MIPS, etc. Il peut être au cœur autant d'un ordinateur personnel 
que d'un superordinateur, voire d'un système embarqué tel un 
téléphone portable ou un assistant personnel.

\section{Modèle de développement}

Le développement du noyau Linux est libre, l'ensemble des sources du noyau 
peuvent être trouvé sur Internet facilement. A priori, n'importe qui peut 
proposer une amélioration du noyau. L'ensemble des changements doit cependant 
 être validé 
par le mainteneur officiel, Linus Torvalds. Pour être intégré dans le dépôt 
officiel de Linux, il faut que les changements soient \textit{commités} 
officiellement. Quand un changement est commité, (ce qui revient 
concrètement à corriger des fichiers existants ou bien en ajouter d'autres) 
le nom du développeur est enregistré dans le gestionnaire de version du noyau,
ce logiciel s'appelle \texttt{git} et permet de gérer de manière très efficace 
les millions de changements qui affectent le noyau lors de son processus de 
développement.

\section{Le gestionnaire de version \texttt{git}}

\texttt{git} est un logiciel de gestion de versions décentralisé. 
C'est un logiciel libre créé par Linus Torvalds, 
le créateur du noyau Linux, et distribué sous la GNU GPL version 2. \texttt{git}
permet de gérer les modifications apportés à un code source. De nombreux 
développeurs modifient le code source, souvent de manière contradictoire et 
il est impératif de garder en mémoire, l'historique des modifications du noyau 
afin de savoir qui a effectué un changement pour quel motif, à quelle date, 
sur combien de fichiers, etc...

C'est là que le logiciel \texttt{git} intervient, il permet de garder de manière 
très intelligente tous les changements qui ont été apportés au code source tout 
au long de son processus de développement. En particulier il est possible 
d'extraire facilement toutes les informations concernant un fichier assez 
facilement (Obtenir le nombre de fois qu'il a été commité, son nombre de lignes, 
le nombre de commiters différents travaillant en même temps dessus, les
 dates de commit, ...). Il est bien entendu possible d'exporter toutes ces
  données vers des fichiers textes et lancer des 
 procédures d'extraction sur l'ensemble des fichiers. 
 
 Ainsi il est possible grâce à \texttt{git} et à des outils en ligne de commande 
 d'extraire toutes les informations dont nous avons besoin afin de commencer 
 une étude statistique du noyau Linux.

\chapter{Démarche de cette étude}

Nous allons présenter dans ce chapitre, la méthode et le protocole que 
nous avons utilisé au fil de cette étude. 

\section{Extraction des informations}

\texttt{git} dispose d'outils internes permettant 
d'extraire de l'information dans un format texte. L'extraction de ces données
sur un grand nombre de fichiers prends beaucoup de temps mais 
reste faisable (L'extraction de toutes les informations de toutes les versions 
du noyau pour la version la plus récente 
prends environ une nuit sur un ordinateur récent et relativement performant). 
Une fois que les données ont été extraites, on applique plusieurs outils Unix
classique ( \texttt{sort}, \texttt{grep}, \texttt{wc} ) afin de mettre les 
données sous une forme intéressante pour la fonction \texttt{scan} du logiciel R
qui sera notre logiciel statistique pour cette étude.

\section{R}

Nous avons utilisé R au sein de cette étude pour de nombreuses raisons.
C'est un logiciel libre, relativement léger (contrairement à de 
nombreuses alternatives propriétaires), disponible et installable facilement
 dans un 
environnement Linux et qui permet d'utiliser des 
scripts facilement. Utilisable en ligne de commande et à distance, il a 
permis un développement fiable et robuste de notre projet.

En plus des fonctions de base de ce logiciel, nous avons également utilisé les 
bibliothèques logiciels \href{www.factominer.free.fr}{FactoMineR} pour les ACP,
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/vegan/index.html}{vegan} pour 
les outils de clustering, 
\href{http://cran.r-project.org/web/packages/quantreg/index.html}{quantreg} 
pour la régression par quantiles... 
%et \href{http://cran.r-project.org/web/packages/KernSmooth/index.html}{ks} pour le kernel smoothing.


\section{Démarche}

Nous sommes partis des résultats basiques et de quelques visualisations de 
données pour esquisser quelques travaux d'analyse de données. Il paraissait 
clair qu'au vu de la répartition de la population, les \textit{outliers} allait
 poser de 
nombreux problèmes. Les méthodes linéaires étaient peu susceptibles de donner des 
résultats fiables.

Aussi nous avons recherché des méthodes plus robustes (utilisant la médiane au 
lieu de la moyenne par exemple) après quelques recherches nous avons trouvé 
les méthodes \texttt{pam} et \texttt{clara} \cite{clara}.

Nous avons également étudié les comportements de deux sous-populations 
représentatives de notre population à savoir les fichiers \texttt{*.c} 
et \texttt{*.h}. En effet ils représentent plus de 80 \% de notre échantillon et
 présentent des comportements assez différents l'un de l'autre aussi
  il paraissait intéressant
de nous pencher sur l'étude de ces deux sous-populations. 

\chapter{Résultats}

\textit{Afin de rendre la lecture de ce rapport plus agréable 
les résultats numériques sont placés en annexe.}

\section{Présentation des résultats généraux}

\subsection{Données obtenues}

Notre échantillon est composé de 34296 individus correspondant aux fichiers du 
code source du noyau Linux. Chaque individu est caractérisé par plusieurs 
éléments :

\begin{description}
\item[name] Adresse du fichier dans l'arborescence des fichiers
\item[commit] Nombre de fois que le fichier est commité, on peut définir un 
commit comme un changement suffisamment significatif pour qu'il soit intégré 
dans le code source officiel du noyau Linux.
\item[lines] Nombre de lignes du fichier.
\item[diff\_commiters] Nombre de développeurs différents 
\item[log\_line] Information dérivée de l'information lines, c'est le logarithme 
naturel du nombre de ligne (Attention il est infini pour les fichiers vides)
\item[extension] Caractérise le type de fichier (Fichier C, H, type assembleur,...)
\end{description}

\subsection{Analyse générale des résultats}

On peut remarquer dans notre population la présence d'\textit{outliers} très 
forts \ref{data_merged_summary}. Il suffit de remarquer que les valeurs
 de variance sont absolument 
considérables. Ces valeurs particulièrement élevées vont rendre particulièrement 
difficiles les méthodes linéaires.

Cependant malgré la présence de ces \textit{outliers} nous remarquons que la 
plupart des fichiers sont très rassemblés. Nous pouvons en effet le voir en 
utilisant les courbes de répartitions empiriques (voir \ref{ecdf_lines}).


\begin{figure}[ht]

%\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{../img/ecdf_lines.jpeg}
\caption{Répartition empirique des lignes}
\label{ecdf_lines}
%\end{minipage}

%\hspace{0.5cm}

%\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{../img/ecdf_commit.jpeg}
%\caption{ecdf(commit)}
%\label{ecdf_commit}
%\end{minipage}

%\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{../img/ecdf_diff_commiters.jpeg}
%\caption{ecdf(commit)}
%\label{ecdf_commit}
%\end{minipage}

\end{figure}

\section{Analyse de variance}

Les \textit{outliers} présents dans 
 notre échantillon rendent l'analyse de variance peu efficace. 
 (Résultats en annexe).

\section{Segmentation non hiérarchique par les k-médianes}

Afin d'utiliser des méthodes de clustering nous allons charger dans R la
bibliothèque \texttt{cluster}.
Dans la mesure où notre jeu de données est assez important (de l'ordre de 
35000 valeurs) nous allons utiliser la méthode \texttt{clara}\cite{clara} qui est 
une variation de la méthode \texttt{pam} afin d'exécuter l'algorithme des 
k-medoids \cite{medoids}. Qui a été choisi rappelons-le pour traiter 
efficacement le cas des outliers. 

Afin de trouver quel est le nombre optimal de classes, nous allons 
effectuer un balayage des ``coefficients de silhouette''. Après avoir 
exploré les valeurs entre 2 et 100 on se rends compte que 2 est 
la meilleure valeur \ref{clara_evaluation}.

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.4]{../img/k-medians.jpeg}
\end{center}
\caption{Coefficients de silhouette en fonction du nombre de classes}
\label{clara_evaluation}
\end{figure}


A présent que nous savons que la décomposition en deux groupe est la meilleure, 
nous pouvons nous intéresser aux résultats de clara. Nous obtenons la figure 
suivante \ref{clara}

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.4]{../img/clara.jpg}
\end{center}
\caption{Décomposition en 2 classes utilisant la méthode clara}
\label{clara}
\end{figure}


Comme nous pouvons le voir, la majorité des fichiers sont extrêmement 
concentrés, la plupart de ces fichiers sont des 
fichiers que l'on peut qualifier de stables au sens où le nombre de lignes qu'ils 
possèdent est relativement stable, le nombre de commit est relativement faible 
et le nombre de personnes travaillant dessus est modéré. 

En revanche nous pouvons remarquer un second groupe qui est beaucoup plus 
excentrique, ce groupe correspond à un comportement de fichier beaucoup plus 
instable. 

Les fichiers les plus instables sont souvent les fichiers qui sont en cours de 
développement. Parmi les 20 fichiers les plus commités nous pouvons remarquer 
plusieurs éléments.

%\texttt{> tail(data\_merged\_sortby\_commit->name, n= 20)}

%\verbatiminput{../ranking\_commit.txt}

Le premier c'est que le sous dossier \texttt{/driver} est très représenté ce qui 
est normal dans la mesure où ce dossier est lié aux activités des différents 
constructeurs de matériels informatique qui change et bouge avec le temps.

Le fichier le plus commité est le fichier \texttt{MAINTAINERS} (Il a été 
commité plus de 2000 fois). La raison pour de tel changement est simple, les 
développeurs changent au sein du processus de développement, il bouge selon 
les projets et les fichiers qui sont en cours de maintenance. Ainsi, il parait 
clair qu'à chaque nouvelle recrue, ce fichier doit être mis à jour. 
Une grosse activité sur ce fichier traduit un grand dynamisme dans les taches 
et les postes occupés par les développeurs. 

Les autres fichiers de ce classement correspondent à des fonctionnalités 
extrêmement critiques du noyau Linux (scheduler, file system,...). 
Leur développement est suivi avec la plus 
grande attention et par les programmeurs les plus compétents car la moindre 
faille ou perte de performance dans ces fichiers pourrait avoir des conséquences 
extrêmement fâcheuses pour la stabilité du noyau ou ses performances.

\section{Analyse en composante principale}

Comme nous pouvons le constater dans la représentation graphique de notre ACP 
\ref{acp}, les résultats ne sont pas très bons pour plusieurs raisons : d'une 
part tous les facteurs sont très corrélés.Iil parait clair que plus un fichier 
est gros plus il a de chances de faire travailler un grand nombre de personnes 
pendant longtemps, en outre les corrélations (disponibles en annexe) sont
 très élevées rendant 
la décomposition en composantes indépendantes difficile. Toutes les 
variables ont une corrélation positive (ce qui est encore une fois cohérent 
avec les interprétations de notre étude).


\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/pca.jpeg}
\end{center}
\caption{Analyse en composante principale}
\label{acp}
\end{figure}

\section{Q-Q plot} 

Nous allons à présent procéder à une analyse quartile par quartile, encore une 
fois nous allons nous rendre compte du caractère non linéaire des populations 
que nous étudions.

La répartition par quartile fait apparaitre deux parties : une première linéaire 
correspondant à l'ensemble des fichiers relativement peu commités et mobilisant 
un nombre de personnes relativement restreint. A cette partie succède une 
seconde partie un peu moins régulière avec nettement moins de points
 correspondant aux fichiers rares et à haute 
activité. \ref{qqplot-commit-diff-commiters}

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/qqplot_commit_diff_commiters.jpeg}
\end{center}
\caption{QQplot(commit, diffcommiters)}
\label{qqplot-commit-diff-commiters}
\end{figure}

Nous pouvons remarquer que le diagramme (commit,diff\_commiters) suit une droite
quasi-linéaire. Il parait raisonnable de penser que plus un fichier est modifié
plus le nombre de personnes travaillant dessus est susceptible d'être élevé. 
\ref{qqplot-commit-diff-commiters}. Des interprétations similaires peuvent être
formulées sur les 
diagramme \ref{qqplot-commit-lines} et \ref{qqplot-lines-diff-commiters}.

En outre, les derniers points du diagramme sont très distants 
les uns des autres, ce sont les fichiers qui sont les plus modifiés et les plus 
instables qui forment la second partie (non linéaire) de ce diagramme
 quartile-quartile. 

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/qqplot_commit_lines.jpeg}
\end{center}
\caption{QQplot(commit, lines)}
\label{qqplot-commit-lines}
\end{figure}



\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/qqplot_lines_diff_commiters.jpeg}
\end{center}
\caption{QQplot(lines, diff\_commiters)}
\label{qqplot-lines-diff-commiters}
\end{figure}
  

\chapter{Etude des fichiers *.c et *.h}


\textit{Afin de rendre la lecture de ce rapport plus agréable 
les résultats numériques sont placés en annexe.}

\section{Les headers *.h}

\subsection{Introduction}

Les headers sont des fichiers qui contiennent les prototypes des fonctions C 
d'un programme. Un fichier header ne contient pas de fonctions, cependant il 
possède le nom des fonctions et les différents types des arguments de la 
fonction. 

On peut remarquer que les fichiers header sont nettement plus courts que les 
fichiers C, ce qui est logique dans la mesure où le prototype d'une fonction 
tient en général sur une seule ligne alors que le corps d'une fonction peut 
être extrêmement gros. 

En outre, on remarque également que les fichiers h sont en moyenne nettement 
moins modifiés que les fichiers C ce qui est également assez logique. Dans la 
mesure où le noyau Linux est conçu par des développeurs soucieux de la qualité 
logicielle ils développent avec soin les prototypes des fonctions qui sont 
indépendants de l'implémentation. Les modifications de l'implémentation ne 
modifient que très rarement les prototypes des fonctions qui sont à priori 
fixes.

\subsection{Analyse en composante principale}


Comme nous pouvons le voir sur la figure \ref{data-merged-h} on retrouve la
forme trouvée dans l'analyse générale des fichiers du noyau. Les axes sont 
tous orientés dans la même direction traduisant une forte corrélation. En outre,
la majorité des fichiers sont très concentrés lorsqu'ils appartiennent à 
l'ensemble des fichiers ``stables''. Les fichiers les plus instables se 
retrouvent à la périphérie. Il est particulièrement intéressant d'observer 
cette ``auto-similarité'' du comportement des fichiers. Leur instabilité ne 
dépends pas de leur type. L'analyse en composante principale des fichiers de 
type sera l'occasion de le confirmer. 

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/pca_h.jpeg}
\end{center}
\caption{Analyse en composante principale des fichiers *.h}
\label{data-merged-h}
\end{figure}


\section{Le corps des fonctions *.c}

\subsection{Introduction}

Les fichiers C sont les fichiers qui contiennent le corps des fonctions, ce sont 
les fichiers où la plupart du processus de développement se passe. C'est dans 
ces fichiers que la plupart des erreurs sont trouvées et corrigées. Ainsi il parait 
clair que la plupart des changements qui vont être effectués dans le noyau vont 
prendre place au sein des fichiers C.

Nous pouvons remarquer que les fichiers C sont plus gros (plus de lignes), 
plus modifiés (plus de commit) ce qui est logique dans la mesure où ce sont 
ces fichiers qui contiennent le plus de code (et donc le plus de probabilité 
d'erreurs impliquant une plus grande probabilité de corrections et donc de 
commit).

\subsection{Analyse en composante principale}

Nous pouvons constater (de nouveau) sur la figure \ref{data-merged-c} un
 comportement assez similaire au comportement des fichiers h et de l'ensemble 
 des fichiers en général. Même si les échelles sont différentes le même 
 comportement est remarqué. 
 
 A nouveau l'``auto-similarité'' du comportement statistique des fichiers
  est de mise, validant le fait que ce comportement ne dépends pas du type 
  de fichier que nous étudions.

\begin{figure}  
\begin{center}  
\includegraphics[scale=0.6]{../img/pca_c.jpeg}
\end{center}
\caption{Analyse en composante principale des fichiers *.c}
\label{data-merged-c}
\end{figure}

\section{Conclusion sur les fichiers *.c et *.h}

Nous pouvons constater que les irrégularités dans le processus de développement 
se retrouve dans les sous populations des fichiers c et h. Nous retrouvons 
dans les résultats la même irrégularité, une minorité de fichiers sont très 
modifiés et ont une activité particulièrement élevée alors que d'autres ne 
sont que peu modifiés et ont une activité plus faible.

Cette interprétation s'appuie sur un des principes de conception logiciel 
fiable. Une base solide est stable de fonctionnalités sur laquelle 
s'appuie les développements les 
plus récents. Ce principe est appliqué dans le noyau Linux de manière claire 
en outre, ce procédé se retrouve dans les sous populations des *.c et des *.h 
ce qui traduit une application réelle de ce grand principe à la conception du
noyau Linux et une similarité de comportement dans les sous populations de 
fichiers c et h.


\chapter{Interprétation}

\section{``Stabilité'' des fichiers dans le noyau Linux}

Nous avons vu que les fichiers dans le noyau Linux sont modifiés à des 
rythmes très différents. Pour une fonctionnalité, on peut supposer qu'au bout
d'un temps suffisamment long, le fichier est considéré comme stable, en effet,
l'ajout de fonctionnalité si elle est bien faite se fait de manière indépendante
des fonctionnalités déjà existantes. On parle de \textit{non régression}, un 
logiciel plus avancé, ne rends pas instable les fonctionnalités existantes à 
l'étape précédente. 

Ainsi au bout d'un temps (plus ou moins long dépendant de 
la complexité de la fonctionnalité),  un fichier peut être 
qualifié de ``stable'', un critère possible pourrait être ``ne pas avoir été 
modifié pendant plus qu'une certaine période de temps''. 


\chapter{Améliorations possibles de cette étude}

Une ouverture intéressante de cette étude consisterait à continuer l'étude que 
nous avons amorcé avec l'étude des fichiers .c et .h. Une évolution pourrait 
être d'analyser les 
couples de fichiers (*.c/*.h) afin de voir les liens qui les unissent. Cependant 
l'extraction de ces informations et leur traitement judicieux dans 
R n'est pas nécessairement facile dans la mesure où il n'existe pas de 
méthode systématique pour savoir comment relier le .c au .h qui est 
associé dans un script d'extraction d'information. Une telle étude pourrait 
apporter des éléments d'informations importants dans l'interprétation des 
modifications du code source (Est ce que les fichiers .c et .h sont autant 
modifiés l'un que l'autre ? Est ce que l'écriture des .h est toujours 
antérieur à l'écriture du code C ? )

Une autre problématique intéressante pourrait être l'étude temporelle des 
différents commit. En moyenne, combien faut-il de temps à un fichier pour 
être stable ? Peut on avoir une notion de ``temps de demie-vie'' traduisant 
l'instabilité d'un fichier (qui serait tel des noyaux atomiques) ? 
Est-ce-que l'activité des développeurs est constante dans le 
temps ou bien des motifs apparaissent dans la chronologie des changements du 
code source ? Cette problématique demanderait un traitement très fin des dates 
dans git, et une gestion de cette masse d'information dans R très précise et 
délicate. 

\chapter{Conclusion}

Tout au long de cette étude nous avons essayé de trouver des conclusions 
simples en nous appuyant d'abord sur les données que nous avions à notre portée
afin de conclure quant à l'utilisation des outils d'analyse de données mis à 
notre disposition. 

Le noyau Linux est toujours en plein changement. Entre le moment où cette étude 
a été réalisée et la fin de l'écriture de ce rapport des centaines de 
changements ont été apportés au nouveau noyau officiel, qui est lui même moins 
modifié que les branches de développement les plus avancées.

Cependant nous remarquons que la plupart des fichiers ne sont pas affectés par 
cette vague de changements, seul les fichiers les plus récents et implémentant 
les dernières fonctionnalités sont modifiées de manière soutenue, validant notre 
analyse et nos résultats. 

Nous pouvons y voir la marque d'un développement sain, des fonctionnalités 
nouvelles et récentes s'appuyant sur une base logicielle stable et éprouvée. 

\chapter{Annexe}

\section{Statistiques préliminaires}

\subsection{Résultats généraux}

\texttt{> head(data\_merged)}

\label{data_merged_summary}
\verbatiminput{../data_merged.txt}

\texttt{> summary(data\_merged)}

\verbatiminput{../summary_data_merged.txt}

\subsection{Covariance}

\texttt{> cov(data\_num)}

\verbatiminput{../cov_data_num.txt}

\subsection{Corrélation}

\label{correlation}

\texttt{> cor(data\_num)}

\verbatiminput{../cor_data_num.txt}

\section{Analyse de variance}
\label{anova}
\subsection{Commit - Lines}

\texttt{> aov\_commit\_lines}

\verbatiminput{../aov_commit_lines.txt}

\texttt{> summary(aov\_commit\_lines)}

\verbatiminput{../summary_aov_commit_lines.txt}

\subsection{Commit - Commiters différents}

\texttt{> aov\_commit\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../aov_commit_diff_commiters.txt}

\texttt{> summary(aov\_commit\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../summary_aov_commit_diff_commiters.txt}

\subsection{Lines - Commiters différents}

\texttt{> aov\_lines\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../aov_lines_diff_commiters.txt}

\texttt{> summary(aov\_lines\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../summary_aov_lines_diff_commiters.txt}

\section{Analyse en composantes principales}

\texttt{> pca}

\verbatiminput{../pca.txt}

\texttt{> summary(pca)}

\verbatiminput{../summary_pca.txt}

\section{Fichiers *.c}

\subsection{Statistiques générales}

\texttt{> summary(data\_merged\_c)}

\verbatiminput{../summary_data_merged_c.txt}

\subsection{Analyse de variance}

\label{anova-c}
\subsubsection{Commit - Lines}

\texttt{> data\_merged\_c\_aov\_lines\_commit}

\verbatiminput{../data_merged_c_aov_lines_commit.txt}

\texttt{> summary(data\_merged\_c\_aov\_lines\_commit)}

\verbatiminput{../data_merged_c_summary_aov_lines_commit.txt}

\subsubsection{Commit - Commiters différents}

\texttt{> data\_merged\_c\_aov\_commit\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../data_merged_c_aov_commit_diff_commiters.txt}


\texttt{> summary(data\_merged\_c\_aov\_commit\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../data_merged_c_summary_aov_commit_diff_commiters.txt}


\subsubsection{Lines - Commiters différents}

\texttt{> data\_merged\_c\_aov\_lines\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../data_merged_c_aov_lines_diff_commiters.txt}

\texttt{> summary(data\_merged\_c\_aov\_lines\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../data_merged_c_summary_aov_lines_diff_commiters.txt}


\subsection{Analyse en composantes principales}

\texttt{> pca\_c}

\verbatiminput{../pca_c.txt}

\texttt{> summary(pca\_c)}

\verbatiminput{../summary_pca_c.txt}

\section{Fichiers *.h}

\subsection{Statistiques générales}

\texttt{> summary(data\_merged\_h)}

\verbatiminput{../summary_data_merged_h.txt}

\subsection{Analyse de variance}

\label{anova-h}
\subsubsection{Lines - Commit}

\texttt{> data\_merged\_h\_aov\_lines\_commit}

\verbatiminput{../data_merged_h_aov_lines_commit.txt}

\texttt{> summary(data\_merged\_h\_aov\_lines\_commit)}

\verbatiminput{../data_merged_h_summary_aov_lines_commit.txt}

\subsubsection{Commit - Commiters différents}

\texttt{> data\_merged\_h\_aov\_commit\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../data_merged_h_aov_commit_diff_commiters.txt}


\texttt{> summary(data\_merged\_h\_aov\_commit\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../data_merged_h_summary_aov_commit_diff_commiters.txt}


\subsubsection{Lines - Commiters différents}

\texttt{> data\_merged\_h\_aov\_lines\_diff\_commiters}

\verbatiminput{../data_merged_h_aov_lines_diff_commiters.txt}

\texttt{> summary(data\_merged\_h\_aov\_lines\_diff\_commiters)}

\verbatiminput{../data_merged_h_summary_aov_lines_diff_commiters.txt}


\subsection{Analyse en composantes principales}

\texttt{> pca\_h}

\verbatiminput{../pca_h.txt}

\texttt{> summary(pca\_h)}

\verbatiminput{../summary_pca_h.txt}

\section{Script R utilisé}

\verbatiminput{../script.R}

%\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
%  \begin{center}
%\includegraphics[scale=0.5]{img/Weisskopft.jpg}
%  \end{center}
%  \caption{Weisskopft}
%\end{wrapfigure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bibliography
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\begin{thebibliography}{99}
\bigskip

\bibitem{medoids} Sergios Theodoridis, Konstantinos Koutroumbas (2006). Pattern Recognition 3rd ed.. pp. 635.
\bibitem{clara} Kaufman, Leonard et Rousseeuw, Peter J., Finding groups in data: An introduction to cluster analysis, (1990)
\end{thebibliography}

%\printglossary

\end{document}

